# Problem Set 22: 布尔代数引论
提交截止时间：5 月 27 日 10:00

## Problem 1
设 B 是布尔代数，B 中的表达式 f 是 (a ∧ b) ∨ (a ∧ b ∧ c) ∨ (b ∧ c).
1.  化简 f ;

| a   | b   | c   | (a ∧ b) | (a ∧ b ∧ c) | (b ∧ c) | (a ∧ b) ∨ (a ∧ b ∧ c) ∨ (b ∧ c)|
| --- | --- | --- | ---     | ---         | ---     | --- |
| 0   | 0   | 0   | 0       | 0           | 0       | 0 |
| 0   | 0   | 1   | 0       | 0           | 0       | 0 |
| 0   | 1   | 0   | 0       | 0           | 0       | 0 |
| 0   | 1   | 1   | 0       | 0           | 1       | 1 |
| 1   | 0   | 0   | 0       | 0           | 0       | 0 |
| 1   | 0   | 1   | 0       | 0           | 0       | 0 |
| 1   | 1   | 0   | 1       | 0           | 0       | 1 |
| 1   | 1   | 1   | 1       | 1           | 1       | 1 |

$$f = (¬a ∧ b ∧ c) ∨ (a ∧ b ∧ ¬c) ∨ (a ∧ b ∧ c)$$
$$  = (a ∧ b) ∨ (b ∧ c)$$
$$  = b ∧ (a ∨ c)$$
2.  求 f 的对偶式 f ∗ .
f * = (a ∨ b) ∧ (a ∨ b ∨ c) ∧ (b ∨ c)

## Problem 2
设 < b, ∧, ∨, ′, 0, 1 > 是布尔代数, 证明 ∀a, b ∈ b 有以下命题成立
1.  a ∨ (a′ ∧ b) = a ∨ b
$$  a ∨ (a' ∧ b)$$
$$= (a ∨ a') ∧ (a ∨ b)$$
$$= 1 ∧ (a ∧ b)$$
$$= (a ∧ b)$$

2.  a ∧ b′ = 0 ⇔  a′ ∨ b = 1 ⇔  a ⪯ b
根据德摩根律
(a ∧ b')' = 0'  ↔  a' ∨ b = 1
逆向同理可证 a ∧ b' = 0

|ab\expr| a ∧ b | a ∨ b|
| ---   | ---   | ---  |
|00     | a     | b    |
|01     | a     | b    |
|11     | a     | b    |
|10     | b     | a    |

根据真值表，当ab符合前三组时a ⪯ b，同时当a⪯ b时，符合前三组数据。

## Problem 3
设 B 是布尔代数，∀a, b, c ∈ B，若 a ⪯ c，则 a ∨ (b ∧ c) = (a ∨ b) ∧ c，称这个等式为模律。证明布尔代数适合模律。
|ac\expr| a ∨ (b ∧ c) | (a ∨ b) ∧ c |
| ---   | ---         | ---         |
|00     | 0           | 0           |
|01     | b           | b           |
|11     | 1           | 1           |
|10     | 1           | 0           |
根据真值表，当a ⪯ c, 则a ∨ (b ∧ c) = (a ∨ b) ∧ c

## Problem 4
设 B 是布尔代数, a1 , a2 , · · · , an ∈ B, 证明:
1.  (a1 ∨ a2 ∨ · · · ∨ an )′ = a′1 ∧ a′2 ∧ · · · ∧ a′n
```
当n = 2时，显然成立
假设当n = k时，原式成立。
根据结合律，
原式= ((a1 ∨ a2) ∨ (a3 ... ak + 2))'
= (a1 ∨ a2)' ∧ (a3 ... ak + 2)'
= a'1 ∧ a'2 ∧ (a3 ... ak + 2)'
根据假设，(a3 .. ak + 2)' = a'3 ∧ a'4 .. a'k+2
所以，原式最终可化为a′1 ∧ a′2 ∧ · · · ∧ a′k+2
故原命题得证
```

2.  (a1 ∧ a2 ∧ · · · ∧ an )′ = a′1 ∨ a′2 ∨ · · · ∨ a′n
```
当n = 2时，显然成立
假设当n = k时，原式成立。
根据结合律，
原式= ((a1 ∧ a2) ∧ (a3 ... ak + 2))'
= (a1 ∧ a2)' ∨ (a3 ... ak + 2)'
= a'1 ∨ a'2 ∨ (a3 ... ak + 2)'
根据假设，(a3 ... ak + 2)' = a'3 ∨ a'4 .. a'k+2
所以，原式最终可化为a′1 ∨ a′2 ∨ ... ∨ a′k+2
故原命题得证
```

## Problem5
设 (B, ∨, ∧, −, 0, 1) 和 (S, +, ∗, ¬, 0̂, 1̂) 是两个布尔代数，f 是 B 到 S 的映射。
证明：如果对于任意的 a, b ∈ B, 有
1.  f (a ∧ b) = f (a) ∗ f (b)
2.  f (ā) = ¬f (a)
则 f 是一个同态映射。
```
f(a' ∨ b') = f((a ∧ b)') = ¬f(a ∧ b) = ¬(f(a) * f(b)) = ¬f(a) + ¬f(b) = f(a') + f(b')
f(0) = f(1') = ¬f(1) = ¬f(a ∨ a') = ¬(f(a) * f(a')) = ¬f(a) + f(a) = 0^
f(1) = f(a ∨ a') = f(a) * ¬f(a) = 1^
所以f是一个同态映射。
```

## Problem 6
设 < B, ∧, ∨, ′, 0, 1 > 是布尔代数, 在 B 上定义二元运算 ⊕, ∀x, y ∈ B 有
$$x ⊕ y = (x ∧ y ′) ∨ (x′ ∧ y)$$
证明 < B, ⊕ > 是交换群, 并且 ∀x, y, z ∈ B 有
$$x ⊕ y.  ∧ z = (x ∧ z) ⊕ (y ∧ z)$$
$$x ∧ (y ⊕ z) = (x ∧ y) ⊕ (x ∧ z)$$
注记: 这个练习给出了布尔代数上的环结构。

## Problem 7
设 S 是命题逻辑中的全体公式，在其上定义定价关系 ∼ 如下：称 ϕ ∼ ψ, 如果 ϕ ↔ ψ 是重言式。
记 S 在 ∼ 下的全体等价类为 S/ ∼, 试在 S/ ∼ 上定义 ∧, ∨, ′ , 0, 1 使其成为一个布尔代数。
```
∀ a, b ∈ S, [a] ∧ [b] = [a ∧ b]
∀ a, b ∈ S, [a] ∨ [b] = [a ∨ b]
∀ a ∈ S, ¬[a] = [¬a]
0 = [⊥]
1 = [T]
```

## Problem 8
设 (B, ∨, ∧, −, 0, 1) 是一个布尔代数，n 元集合 A ⊆ B。记 A^{∗} = ∩ {X|A ⊆ X ⊆ B X是B的子布尔代数} 证明 A∗ 的基数不超过 2^{2^{n}} 。


$$A ∗ 是所有包含 A 的子布尔代数的交集。这意味着 A ∗ 包含了所有子布尔代数共有的元素。由于每个子布尔代数至少包含 A 中元素的补元素， A ∗ 也必须包含这些补元素。$$

$$所以，除了 A 本身的 n 个元素外， A ∗ 还可能包含最多 n 个补元素。这意味着 A ∗ 的基数最多是 2^{2n}。$$

$$又因为 2^2n 总是小于2^{2^{n}} ，因为 2^{2n} 是多项式级别的增长，而2^{2^{n}} 是指数级别的增长。所以 A ∗ 的基数不超过2^{2^{n}} 。$$
